
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = en_US
% !TEX TS-program = lualatex
\documentclass{article}
\usepackage[nostamp]{moodle}

\usepackage{graphicx}
\imagemagickcommand{convert}

\ifPDFTeX % FOR LATEX and PDFLATEX
	\usepackage[utf8]{inputenc} % necessary
	\usepackage[T1]{fontenc} % necessary
\else % assuming XELATEX or LUALATEX
	\usepackage{fontspec}
\fi
\usepackage[french]{babel} % for french quotes
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}

% pangramme conçu par Gilles Esposito-Farèse et cité dans "Petites leçons de
% typographie" de Jacques André: https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf
\ifPDFTeX
  \def\myquestiontext{ \underline{Pangramme} con\c{c}u par
  Gilles \textsc{Esposito-Far\`ese}\,:}
  \def\pangramme{D\`es No\"el o\`u un z\'ephyr ha\"i me
  v\^et de gla\c{c}ons w\"urmiens je d\^ine d'exquis
  r\^otis de b\oe uf au kir \`a l'a\"y d'\^age m\^ur \&
  c\ae tera\,!}
  \def\myfeedback{cit\'e dans
\og\,\href{https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf}{Petites
 le\c{c}ons de typographie}\,\fg\ de Jacques
 \textsc{Andr\'e}.}
\else % assuming XELATEX or LUALATEX
  \def\myquestiontext{ \underline{Pangramme} conçu par
  Gilles \textsc{Esposito-Farèse}:}
  \def\pangramme{Dès Noël où un zéphyr haï me vêt de
  glaçons würmiens je dîne d’exquis rôtis de bœuf au kir à
  l’aÿ d’âge mûr \& cætera\,!}
  \def\myfeedback{cité dans
  \og\href{https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf}
  {Petites leçons de typographie}\fg\ de Jacques
  \textsc{André}.}
\fi
\htmlregister{\myquestiontext}
\htmlregister{\pangramme}
\htmlregister{\myfeedback}




\begin{document}


\def\moodle@shortanswer@latexprocessing{\relax}
\def\moodle@numerical@latexprocessing{\relax}
\let\origmultiprocessing\moodle@multi@latexprocessing
\def\moodle@multi@latexprocessing{\let\checkmark\relax\origmultiprocessing}
%\def\moodle@matching@latexprocessing{\relax} % it's complicated
\def\moodle@essay@latexprocessing{\relax}
\makeatother


\begin{quiz}[points=20]{Questions TP1 et TP2}
\ifPDFTeX
\NoAutoSpacing% this option preserves pdflatex compilation
\fi



\begin{cloze}{Frameworks pour l'interaction avec la pile IP}
La configuration de la pile IP des machines linux peut être modifiée à travers des outils en ligne de commande : les frameworks \textbf{iproute2} et \textbf{nettools}. Dans les questions ci-dessous, remplacez par \textbf{iproute2} ou \textbf{nettools}.

\begin{shortanswer}
Le premier framework de la pile linux qui regroupait ces outils est \blank.
\item nettools
\end{shortanswer}
\begin{shortanswer}
Plus récemment le framework \blank a été proposé.
\item iproute2
\end{shortanswer}
~\\
 \begin{shortanswer}
Le framework \blank est maintenant obsolete. Dans la plupart des distributions, il n'est plus inclu par défaut. Il ne sera bientôt plus possible de l'installer.
\item nettools
\end{shortanswer}
\begin{shortanswer}
C'est donc sur le framework \blank que l'on doit concentrer ses efforts, aussi bien pour l'apprentissage que pour les programme qui utiliseraient des commandes réseau sur le long terme.
\item iproute2
\end{shortanswer}

\end{cloze}


\begin{matching}[shuffle]{commandes et fonctions}
Associez les differentes commandes à leur fonction.
\item configuration des adresses (ip et ou mac)  \answer ifconfig
\item configuration des routes \answer route
\item résolution d'adresse MAC associée à une adresse IP \answer arp
\item configuration des adresses (ip et ou mac)  \answer ip addr
\item configuration des routes \answer ip route
\item résolution d'adresse MAC associée à une adresse IP \answer ip neigh
\end{matching}


\begin{matching}[shuffle]{commandes et fonctions}
Associez les differentes commandes à leur fonction.
\item \texttt{ip addr add ADDRESS/MASK dev INTERFACE}  \answer Ajoute l'adresse ADDRESS avec le prefix de longueur MASK à l'interface INTERFACE
\item \texttt{ip -6 addr add ADDRESS/MASK dev INTERFACE}  \answer Ajoute l'adresse ADDRESS avec le prefix de longueur MASK à l'interface INTERFACE
\item \texttt{ip addr del ADDRESS/MASK dev INTERFACE}  \answer Supprime l'adresse ADDRESS de prefix MASK qui était configurée sur l'interface INTERFACE.
\item \texttt{ip route add NETWORK/MASK via GATEWAYIP}  \answer permet de router les paquets IPv4 a destination du reseau NETWORK/MASK via le routeur GATEWAYIP.
\item \texttt{ip -6 route add NETWORK/MASK via GATEWAYIP}  \answer permet de router les paquets IPv6 a destination du reseau NETWORK/MASK via le routeur GATEWAYIP.
\item \texttt{ip -4 route del to NETWORK/MASK via GATEWAYIP}  \answer Supprimer la route IPv4 vers NETWORK/MASK via le routeur GATEWAYIP.
\item \texttt{ip -6 route del to NETWORK/MASK via GATEWAYIP}  \answer Supprimer la route IPv6 vers NETWORK/MASK via le routeur GATEWAYIP.
\item \texttt{ip route add default via GATEWAYIP}  \answer A défaut de route plus précise que 0.0.0.0/0, router tous les paquets IPv4 vers GATEWAYIP.
\item \texttt{ip -6 route add default via GATEWAYIP}  \answer A défaut de route plus précise que ::/0, router tous les paquets IPv6 vers GATEWAYIP.
\item \texttt{ip route del to default via GATEWAYIP}  \answer Supprimer la route IPv4 par défaut.
\item \texttt{ip -6 route del to default via GATEWAYIP}  \answer Supprimer la route IPv6 par défaut.
\item \texttt{ss -l}  \answer Liste l'ensemble des sockets ouvertes en mode serveur sur la machine.
\item brctl addbr XX \answer créer une interface bridge sur la machine.
\item brctl addif XX YY \answer ajoute une interface YY à un bridge XX.
\end{matching}



\begin{multi}{Configuration réseau d'une machine}
    Parmi les méthodes suivantes, lesquelles permettent de configurer les interfaces réseaux et les routes.
    \item* inscrire la configuration dans /etc/network/interfaces
    \item inscrire la configuration dans /etc/resolv.conf
    \item* saisir les commandes dans un terminal.
    \item* saisir les commandes dans un script qui sera lancé au démarrage.
    \item inscrire la configuration dans /etc/networks
    \item inscrire la configuration dans /proc/sys/net
\end{multi}


\begin{matching}[shuffle]{Connexion à distance}
Associez les différents outils/programmes à leur fonctionnalité.
\item Se connecté de manière sécurisée (authentification, chiffrement et intégrité) à un terminal à distance \answer ssh user@ip
\item Transferer de manière sécurisée (authentification, chiffrement et intégrité) un fichier \answer scp user@ip
\item Envoyer et recevoir des caractères depuis une socket client vers une socket serveur \answer telnet
\item Télécharger un fichier via le protocol HTTP,HTTPS ou FTP \answer wget
\item Télécharger un fichier via le protocol HTTP,HTTPS ou FTP \answer curl
\end{matching}


\begin{matching}[shuffle]{Configuration d'adresses}
    Nous avons vu trois méthodes de configuration d'adresses IP. La configuration manuelle, la configuration via DHCP et la configuration via SLAAC pour IPv6 (autoconfiguration sur la base des prefixes annoncés par les routeurs). En supposant que l'interface que l'on cherche à configurer soit eth0, associez les commandes/configurations suivantes à leur fonctionnalité.
    \item requête DHCP sur l'interface eth0 \answer dhclient eth0
    \item requête DHCPv6 sur l'interface eth0 \answer dhclient -6 eth0
    \item Adresse générée automatiquement avec le protocole SLAAC (rfc4862) sur la base des annonces de prefixes du routeur \answer net.ipv6.conf.all.autoconf=1
    \item ip addr add 192.168.1.65/26 dev eth0 \answer configuration manuelle dans un script ou via le terminal
    %\item auto eth0 
    %iface eth0 inet static address 173.31.1.1 netmask 255.255.255.0 broadcast 173.31.1.255 \answer configuration via /etc/network/inteface qui sera automatiquement appliquée lorsque l'interface sera activé (e.g. cable ethernet branché).
\end{matching}


\begin{description}{010a-Configuration test}
bla
\end{description}


\begin{description}{010a-Configuration}
Nous considérons la topologie kathara du TP2 :\\
	
%\begin{verbatim}

pc1[0]="lan1"~\\
moufia[1]="lan1"~\\
moufia[0]="backbone"~\\
moufia[bridged]=true~\\
ptu[0]="backbone"~\\
ptu[1]="lan2"~\\
pc2[0]="lan2"~\\

%\end{verbatim}
Les réseaux et adresses sont celles du TP2.


\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Interface & ip & identifiant réseau & broadcast\\
\hline
PC1(LAN1) & \url{192.168.1.126/26} & \url{192.168.1.64/26} &\url{192.168.1.126/26}\\
\hline
Moufia(LAN1) & \url{192.168.1.65/26} & \url{192.168.1.64/26} & \url{192.168.1.127/26}\\
\hline
Moufia(backbone) & 192.168.1.1/30 & 192.168.1.0/30 & 192.168.1.3/30\\
\hline
PTU(backbone) & \url{192.168.1.2/30} & 192.168.1.0/30 & 192.168.1.3/30\\
\hline
PTU(LAN2)  & \url{192.168.1.129/26} & \url{192.168.1.128/26} &\url{192.168.1.191/26}\\
\hline
PC2(LAN2) & \url{192.168.1.190/26}& \url{192.168.1.128/26} &\url{192.168.1.191/26}\\
\hline
\end{tabular}


\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Interface & ip & identifiant réseau \\
\hline
PC1(LAN1) & \url{fd26:d0d0:1e1a:101::2/64} & \url{fd26:d0d0:1e1a:101::0/64}\\
\hline
Moufia(LAN1): & \url{fd26:d0d0:1e1a:101::1/64} & \url{fd26:d0d0:1e1a:101::0/64}\\
\hline
Moufia(backbone) & \url{fd26:d0d0:1e1a:1::00/127} & -\\
\hline
PTU(backbone) & \url{fd26:d0d0:1e1a:1::01/127} & -\\
\hline
PTU(LAN2)  & \url{fd26:d0d0:1e1a:102::1/64} & \url{fd26:d0d0:1e1a:102::0/64}\\
\hline
PC1(LAN1) & \url{fd26:d0d0:1e1a:102::2/64} & \url{fd26:d0d0:1e1a:102::0/64}\\

\hline
\end{tabular}

Nous souhaitons configurer l'ensemble des adresses et des routes de manière statique. Le routage doit être fonctionnel entre PC1 et PC2.

\end{description}




\begin{essay}{010b-Configuration de Moufia}
    Donnez l'ensemble des commandes à saisir sur moufia afin que la configuration fonctionnelle. On considérera que ces commandes sont saisies après le démarrage de la machine et qu'il n'y a aucun autre élément de configuration appliqué au préalable.
    Votre proposition doit donc inclure la configuration des adresses pour chaque interface de Moufia puis celle des routes vers les différents réseaux qui ne sont pas directement accessible à moufia.
\end{essay}


\begin{essay}{010c-Configuration de PTU}
    Donnez l'ensemble des commandes à saisir sur PTU afin que la configuration fonctionnelle. On considérera que ces commandes sont saisies après le démarrage de la machine et qu'il n'y a aucun autre élément de configuration appliqué au préalable.
    Votre proposition doit donc inclure la configuration des adresses pour chaque interface de PTU puis celle des routes vers les différents réseaux qui ne sont pas directement accessible à moufia.
\end{essay}


\begin{essay}{010d-Configuration de PC1}
    Donnez l'ensemble des commandes à saisir sur PC1 afin que la configuration fonctionnelle. On considérera que ces commandes sont saisies après le démarrage de la machine et qu'il n'y a aucun autre élément de configuration appliqué au préalable.
    Votre proposition doit donc inclure la configuration des adresses pour chaque interface de PC1 puis celle des routes vers les différents réseaux qui ne sont pas directement accessible à PC1.
\end{essay}

\begin{essay}{010e-Configuration de PC2}
    Donnez l'ensemble des commandes à saisir sur PC2 afin que la configuration fonctionnelle. On considérera que ces commandes sont saisies après le démarrage de la machine et qu'il n'y a aucun autre élément de configuration appliqué au préalable.
    Votre proposition doit donc inclure la configuration des adresses pour chaque interface de PC2 puis celle des routes vers les différents réseaux qui ne sont pas directement accessible à PC2.
\end{essay}






\end{quiz}

\end{document}
